警兩年銷毀逾2,700檔案

警兩年銷毀逾2,700檔案

行政署資料顯示，數年間政府銷毀近3,000個檔案，警務處佔94%。

【本報訊】本土研究社早前委託陳淑莊等多名立法會議員協助，向行政署查詢2015至2019年被遺失及未授權銷毀檔案的詳情。該署首次披露，數年間政府部門「未經授權銷毀非機密業務案卷」數目及有關內容共2,925個，當中警務處佔94%，研究社質疑警方濫捕的證據已被毀屍滅迹。

團體憂涉雨傘運動

行政署昨回覆陳淑莊有關2015至2019年間警務處未經授權銷毀非機密業務案卷數目的提問，2016年有1,245個調查報告案卷被銷毀，2017年則有1,500個調查報告及17個行動案卷。本土研究社認為「不僅證實了警隊違規『毀屍滅迹』的數目極為驚人，而且可見是有系統持續地違規濫銷。」

政府解釋因有關人員不熟悉檔案存廢的相關強制規定，指部門已向有關人員採取紀律處分或行政措施。研究社認為《檔案管理的強制性規定》實行八年，質疑不熟悉相關強制規定非警方處理不當的理由。

研究社指，被銷毀的檔案未知是否涉及2014年雨傘運動及2016年旺角騷亂調查報告，「若然屬實，警隊將要背負嚴重影響公眾利益，與及銷毀香港歷史的罪名」，又認為香港至今未訂立《檔案法》，即使未經授權銷毀檔案亦無刑事罰則，更指2019年反修例運動中逾7,000人被捕，憂慮相關調查報告檔案最終會同樣被未經授權銷毀。《蘋果》向警方查詢相關資料，截稿前未獲回覆。

■記者陳詠恩

乜班人不學無術有做檔案咩？